\section{Interne Schnittstellen}

\subsection{Datenlayer}
\label{sec:schnittstelle-datenlayer}

Auf das Datenlayer wird über Repositories (siehe Abschnitt \ref{sec:architektur-datenlayer}) zugegriffen. Abbildung \ref{fig:klassendiagramm-daten-layer} zeigt die Methoden welche allen Fachobjekten zur Verfügung stehen. Für jedes Fachobjekt können noch spezifische Methoden definiert werden, welche der Javadoc entnommen werden können. 
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{fig/klassendiagramm-daten-layer}
\caption{Schnittstelle Datenlayer}
\label{fig:klassendiagramm-daten-layer}
\end{figure}
Um Transaktionen über mehrere Repositories durchzuführen, wurde eine separate Schnittstelle erstellt. Die Implementation dieser Schnittstelle stellt sicher, dass Transaktionen über mehrere Schnittstellen möglich sind. Die Repositories müssen nicht zwingend in einer Transaktion aufgerufen werden.

Die Implementationen der Repositories sind nicht Threadsafe. Das heisst für jeden Thread muss ein neues Repository erstellt werden. Auch der TransactionManager ist nicht Threadsafe. Fehler von der Datenbank werden von der Schnittstelle nicht abgefangen und an den Benutzer weitergeleitet.

Listing \ref{lst:schnittstelle-datenlayer} zeigt wie der Datenlayer zu benutzen ist.

\newpage

\begin{lstlisting}[caption={Benutzung Schnittstelle Datenlayer},label=lst:schnittstelle-datenlayer]
/**
 * Lesen ohne Transaktion
 */
// Repository erstellen
AbstractDataFactory itemRepository = AbstractDataFactory.getDataFactory().getItemRepository();

// Alle Produkte als Liste abfragen
Iterable<Item> items = repository.findAll();

/**
 * Erstellen mit Transaktion über zwei Repositories
 */
// Abstrake Fabrik erstellen
AbstractDataFactory abstractDataFactory = AbstractDataFactory.getDataFactory();

// Transaktionsmanager erstellen
TransactionManager transactionManager = abstractDataFactory.getTransactionManager();

// Repositories erstellen
UserRepository userRepository = abstractDataFactory.getUserRepository();
RoleRepository roleRepository = abstractDataFactory.getRoleRepository();

try {
	// Transaktion beginnen
	transactionManager.begin();

	// User in Datenbank schreiben
	User user = getValidUser();
	userRepository.create(user);

	// Rolle in Datenbank schreiben
	Role role = getValidRole();
	roleRepository.create(role);

	// Transaktion commiten
	transactionManager.commit();
} catch (final Exception e) {
	// Transaktion zurückrollen
	transactionManager.rollback();
}

\end{lstlisting}
Weitere Informationen zur Benutzung können dem JavaDoc oder den Testfällen entnommen werden.

\newpage

\subsection{Service Layer}
Die Schnittstelle zwischen Service Layer und User Interface wurde nach den einzelnen Business Objekten aufgeteilt. Abbildung \ref{fig:client-endpoint} zeigt die konkreten Schnittstellen. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/client-endpoint}
\caption{Interfaces, die auf dem Client zur Verfügung stehen}
\label{fig:client-endpoint}
\end{figure}

\newpage

Für die Kommunikation zwischen Service Layer und GUI wurde nach dem Prinzip von Data Transfer Objcts ein eigenes Datenmodell erstellt, siehe Abbildung \ref{fig:client-dtos}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/client-dtos}
	\caption{Datenmodell der Schnittstelle zwischen GUI- und ServiceLayer}
	\label{fig:client-dtos}
\end{figure}
Besonders an dieser Schnittstelle ist, dass auf Service, wie auch auf dem UI-Layer, dieselbe Java Schnittstelle vorhanden ist und der Service die Implementation der Schnittstelle für das UI-Layer ebenfalls bereitstellt.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/item-endpoint-detail}
\caption{Detail Aufbau der ItemEndpoint Schnittstelle}
\label{fig:item-endpoint-detail}
\end{figure}
 Die Abbildung \ref{fig:item-endpoint-detail} zeigt exemplarisch für den Item Endpoint den Aufbau der Schnittstelle. Dieser Aufbau ermöglicht eine minimale Kopplung an das effektive Protokoll der Schnittstelle, da beispielsweise für einen Austausch der REST Technologie mit RMI nur 2 Klassen ausgetauscht werden müssen - die ItemClient und die ItemResource Klasse. Zudem könnte, wenn der Service wie auch der Client aus irgendeinem Grund auf demselben Host platziert sind, der UI Client auch direkt mit den Services kommunizieren, da es ja immer noch dieselbe Schnittstelle wäre.
 \subsection{REST Schnittstelle}
 Die Kommunikation via REST zwischen UI- und Servicelayer wurde mit der Software \texttt{Swagger} dokumentiert. Die Dokumentation ist unter der URL \url{http://www.it-scout.ch/appe/}.
\newpage
\include{user-interface}

